<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>

<rdf:RDF 
   xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
   xmlns:admin="http://webns.net/mvcb/"
   xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
   xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
   xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
   xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
   xmlns="http://my.netscape.com/rdf/simple/0.9/">
<channel>
<title>heise online News (full feed)</title>
<link>http://nion.modprobe.de:80/heise/</link>
<description>Heise online</description>
<dc:language>de</dc:language>
</channel><item>
<title>Teures Linux für Briten</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96895</link>
<description><![CDATA[Teures Linux für Briten
		 <a href="http://www.novell.com" target="_blank">Novell</a> nimmt im hauseigenen Online-Shop bereits Vorbestellungen für das demnächst erscheinende <a href="http://www.heise.de/open/news/meldung/96252">Suse 10.3</a> entgegen. Allerdings nennt die Seite einen saftigen Preis &ndash; sofern man <a href="http://shop.novell.com/servlet/ControllerServlet?Action=DisplayPage&Locale=en_GB&SiteID=novelleu&id=ProductDetailsPage&productID=81592100" target="_blank">"United Kingdom"</a> als Land angibt. Dort soll die Linux-Distribution satte 3308 britische Pfund kosten. Wer hingegen in <a href="http://shop.novell.com/servlet/ControllerServlet?Action=DisplayPage&Locale=en_GB&SiteID=novelleu&id=ProductDetailsPage&productID=81592100" target="_blank">Euro-Zone</a> wohnt, erhält das Paket für 51,68 Euro. Unter <a href="http://de.opensuse.org/">Open Suse</a> wird es wie üblich auch wieder eine kostenlose Community-Version geben.
(<a href="mailto:bbe@ct.heise.de" class="ohne" title="Benjamin Benz">bbe</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Premiere will weitere Anteile an Premiere Star verkaufen</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96894</link>
<description><![CDATA[Premiere will weitere Anteile an Premiere Star verkaufen
Der Bezahlsender <a href="http://www.premiere.de/" target="_blank">Premiere</a> will sich von insgesamt bis zu 49 Prozent der Anteile an der Vermarktungsplattform Premiere Star trennen. Man suche insbesondere Investoren aus dem Finanzmarkt. Namen hat Premiere jedoch bislang noch nicht genannt. Unter Premiere Star bietet Premiere ausschließlich via Satellit einige Bezahlprogramme an, die bislang noch nicht zum hauseigenen Repertoire gehören.
Erst letzte Woche hatte Premiere fünf Prozent der Anfang September gestarteten Tochterfirma an EM.Sport Media <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96497">verkauft</a>. Zehn Prozent der Anteile hatte die Hypovereinsbank bereits vor dem Start <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/92037">übernommen</a>.
Siehe auch:
<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/91969">Neues Pay-TV-Angebot über Satellit startet als Premiere Star</a>
<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96497">EM.Sport Media und Premiere bauen Zusammenarbeit aus</a>
 <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/92037">HypoVereinsbank beteiligt sich an Premiere Star</a>
<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/90581">Turner Broadcasting versorgt Premiere Sky mit Spiel- und Zeichentrickfilmen</a>
<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/86619">Premiere will Pay-TV-Angebote aus dem Kabel holen</a>
<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/81731">Neues Pay-TV-Angebot über Astra geplant</a>
<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/90550">Murdoch geht gegen "Premiere Sky" vor</a>
(<a href="mailto:bbe@ct.heise.de" class="ohne" title="Benjamin Benz">bbe</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Hightech-Soldaten mit Solarrucksack</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96893</link>
<description><![CDATA[Hightech-Soldaten mit Solarrucksack
Soldaten müssen mehr und mehr elektronische Technik mit sich führen, die viel Strom benötigt. Batterien sind schwer, sie müssen ersetzt oder wieder aufgeladen werden, enthalten toxische Substanzen und können die Soldaten gefährden, wenn sie explodieren. Herkömmliche Solarzellen sind nur begrenzt einsetzbar, da sie auf direktes Sonnenlicht angewiesen sind.
Das australische Verteidigungsministerium hat die Solartechnikfirma <a href="http://www.sta.com.au/" target="_blank">Sustainable Technologies International</a> 2005 beauftragt, für zwei Millionen US-Dollar ein Solarzellenpanel zu entwickeln. Vorgestellt hat die Firma nun ein flexibles Panel mit einem Gewicht von 400 Gramm, das sich am Rucksack anbringen lässt und aus <a href="http://www.dyesol.com/german/" target="_blank">Farbstoffsolarzellen</a> aufgebaut ist. Die auf einer Nanoteilchen-Schicht von Titaniumdioxid basierenden Solarzellen erzeugen 10 Watt pro Quadratmeter und nutzen eine Form der künstlichen Photosynthese mittels einer Farbstoffmonoschicht, die nicht auf den direkten Einfall von Sonnenlicht angewiesen ist und daher auch prinzipiell in Innenräumen oder unter Tarnnetzen funktioniert.
Nach Oberstleutnant John Baird werde, wie der Sydney Morning Herald <a href="http://www.smh.com.au/news/environment/soldiers-switch-to-solar-power/2007/09/24/1190486226396.html" target="_blank">berichtet</a>, auf dem Schlachtfeld immer mehr Strom gebraucht, weswegen eine alternative Stromquelle zu herkömmlichen Batterien dingend notwendig sei: "Im Kampf im Informationszeitalter ist jeder Soldat durch fortgeschrittene Kommunikationsmittel vernetzt und benutzt Sensoren, um Informationen über feindliche Stellungen zu erhalten." Die Ersetzung der bislang vorwiegend verwendeten Lithium-Batterien durch Solarzellen könnte nicht nur Kostenvorteile für das Verteidigungsministerium mit sich bringen. Gavin Tulloch, der Leiter des Projekts, bringt natürlich auch Gründe des Umweltschutzes vor. Die Armee würde die Batterien zwar sorgfältig entsorgen, aber die Nutzung von Solarzellen verursache eine geringere Umweltbelastung und erhöhe gleichzeitig die Einsatzbereitschaft der Soldaten.
(<a href="mailto:fr@tp.heise.de" class="ohne" title="Florian Rötzer">fr</a>/Telepolis)
]]></description></item>
<item>
<title>Microsoft schluckt Shopping-Plattform Jellyfish.com</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96890</link>
<description><![CDATA[Microsoft schluckt Shopping-Plattform Jellyfish.com
Der Softwarekonzern <a href="http://www.microsoft.com" target="_blank">Microsoft</a> hat die US-Shopping-Plattform <a href="http://www.jellyfish.com" target="_blank">jellyfish.com</a> gekauft. Der Kaufpreis des angeblich schon am 27. September abgeschlossenen Handels wurde nicht genannt. Der Jahresumsatz der sehr jungen Firma Jellyfish, die 25 Mitarbeiter beschäftigt, lag im ersten Geschäftsjahr bei 5 Millionen US-Dollar. Gründer Brian Wiegand hatte für sein drittes Startup insgesamt 6,2 Millionen US-Dollar Venture-Capital eingesammelt. 
Nun soll Jellyfish in die Windows-Live-Online-Dienste von Microsoft eingegliedert werden. Damit will Microsoft seine Position im Kampf um Anteile am Online-Werbemarkt ausbauen. In einem <a href="http://blogs.msdn.com/livesearch/archive/2007/10/01/microsoft-acquires-jellyfish-com.aspx">Microsoft-Blog </a> schreibt das Live-Search-Team von Microsoft zum Kauf, Jellyfish habe innovative Arbeit rund um das Thema "Vergleich von Online-Shops" geleistet und man sehe Shopping als künftige Kernkomponente von <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96633">Live Search</a>.
Jellyfish vergleicht nicht nur diverse Online-Shops miteinander, sondern schüttet einen Teil der Werbeeinnahmen in Form von Rabatten an die Endkunden aus. So soll der Kunde von den Marketingausgaben der Anbieter etwas abbekommen.
(<a href="mailto:bbe@ct.heise.de" class="ohne" title="Benjamin Benz">bbe</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>EU-Kommission genehmigt Sony-BMG-Fusion erneut</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96891</link>
<description><![CDATA[EU-Kommission genehmigt Sony-BMG-Fusion erneut
Die EU-Kommission hat am heutigen Mittwoch die Fusion des Bertelsmann-Musikverlags BMG mit Sony Music <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/95712">wie erwartet</a> erneut ohne Auflagen genehmigt. Damit sind alle rechtlichen Vorbehalte gegen die weltweit zweitgrößte Musikfirma endgültig beiseite geräumt. Bereits 2004 kam die EU-Kommission schon einmal <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/49164">zum selben Ergebnis</a>. Die Billigung wurde aber vor rund einem Jahr vom Europäischen Gerichtshof wieder <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/75443">kassiert</a>, sodass eine erneute Prüfung erfolgen musste.
EU-Wettbewerbskommissarin Neelie Kroes teilte heute mit, man habe den Fall noch einmal "von oben nach unten" überprüft. Dabei habe man auch den Marktverlauf von 2004 bis heute mit einbezogen: "Wir haben eine außergewöhnlich detaillierte Analyse geführt und auf Millionen von Daten geachtet", betonte Kroes, wohl auch, um den EU-Gerichtshof zu beschwichtigen, der seinerzeit eine zu oberflächliche Prüfung konstatiert hatte. Als Ergebnis bleibe festzuhalten, dass durch den Zusammenschluss der beiden Musikriesen keinerlei wettbewerbsfeindliche Effekte zu befürchten seien.
(<a href="mailto:hob@ct.heise.de" class="ohne" title="Holger Bleich">hob</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Adobe: Release Candidate für überarbeiteten Flash-Player</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96885</link>
<description><![CDATA[Adobe: Release Candidate für überarbeiteten Flash-Player
Adobe hat einen Release Candidate für den kommenden Flash Player mit dem Codenamen <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/94623">"Moviestar"</a> alias "Flash Player 9 Update 3" freigegeben. Die Testversion steht auf der Seite der <a href="http://labs.adobe.com" target="_blank">Adobe Labs</a> für Linux, Mac OS X und Windows zum <a href="http://labs.adobe.com/downloads/flashplayer9.html" target="_blank">Download</a> bereit. Zu den in den <a href="http://labs.adobe.com/technologies/flashplayer9/releasenotes.html" target="_blank">Releasenotes</a> aufgeführten <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/94623">Neuerungen</a> gehört unter anderem die Unterstützung für MPEG-4 AVC (H.264) und High Efficiency AAC (HE-AAC).
(<a href="mailto:bbe@ct.heise.de" class="ohne" title="Benjamin Benz">bbe</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Musik-Handy von Bang &amp; Olufsen</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96865</link>
<description><![CDATA[Musik-Handy von Bang & Olufsen
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/159/nt517a61">Musik-Handy von Bang & Olufsen</a>
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/159/nt517a61"></a>
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/159/nt517a61"></a>
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/159/nt517a61"></a>
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/159/nt517a61">Bilderstrecke</a>, 4 Bilder
 Der Hersteller edler Video- und Hifi-Anlagen <a href="http://www.bang-olufsen.com/" target="_blank">Bang & Olufsen</a> hat zusammen mit <a href="http://www.samsung.de/" target="_blank">Samsung</a> das Designer-Handy <a href="http://www.handy-db.de/1203/" target="_blank">SGH-F310 "Serenata"</a> vorgestellt, das sich mit hochwertigem <a href ="http://www.heise.de/glossar/entry/a64d6835aa3ced6b" class="glossar_link">MP3-Player</a> und vier Gigabyte internem Speicher besonders für die Unterhaltung unterwegs eignen soll. Nach dem Klappmodell <a href="http://www.handy-db.de/546/" target="_blank">"Serene"</a> ist das Serenata bereits das zweite Handy, das die beiden Unternehmen gemeinsam konzipiert haben.
Anders als viele Edel-Handys, die nur im GSM-Netz funken, nutzt das Serenata auch das <a href ="http://www.heise.de/glossar/entry/fdc9a424a40822e3" class="glossar_link">UMTS</a>-Netz und empfängt via <a href = "/glossar/entry/45dc3c9327293370" class="glossar_link">HSDPA</a> bis zu 3,6 MBit/s. So lassen sich aktuelle Hits zügig über das Funknetz aufs Handy laden. Der interne Speicher fasst bis zu 4 GByte &ndash; genug für etwa 1000 MP3-Stücke. Einen Slot für zusätzliche Speicherkarten scheint es nicht zu geben. Über das <a href = "/glossar/entry/fd468d8d823ef7e3" class="glossar_link">Bluetooth</a>-Stereo-Profil <a href = "/glossar/entry/ea7af8c5c06bebe5" class="glossar_link">A2DP</a> überträgt das Handy Musik auch an Funk-Kopfhörer und Stereo-Headsets. Außer den Formaten <a href = "/glossar/entry/6d8282781be00b25" class="glossar_link">AAC</a> und MP3 kennt es das verlustfreie WMA Lossless 9.1 und unterstützt das <a href = "/glossar/entry/8c9b503e0eb51ed9" class="glossar_link">DRM</a> von Windows Media und der OMA (Open Mobile Alliance).
Das Design des Serenata stammt von B&O-Designer David Lewis, der wie schon beim Serene die Bedienungseinheit, die beim Serenata hauptsächlich aus einem großen Jog-Wheel besteht, über dem 2,3-Zoll-Display angeordnet hat. Mit 240&nbsp;&times;&nbsp;240 Pixeln und 18 Bit Farbtiefe bleibt die Anzeige unter dem heutigen Standard &ndash; die meisten besseren Mobiltelefone haben QVGA-Displays (320&nbsp;&times;&nbsp;240 Pixel). Eine Wähltastatur fehlt; Rufnummern, Kurznachrichten und E-Mails gibt man mit Hilfe von kontextsensitiven Menüs über das Navigationsrad ein. Zur weiteren Ausstattung gehören die üblichen Organizer-Funktionen wie Telefonbuch, Terminkalender und Aufgabenliste sowie eine Freisprechfunktion.
Der 1000-mAh-Akku soll geladen für bis zu 280 Stunden Bereitschaft, 3 Stunden Sprechzeit oder maximal 13 Stunden Musikwiedergabe über das Headset bei abgeschaltetem Mobilfunk sorgen. Die beiden Unternehmen wollen das Serenata im November 2007 für etwa 1230 Euro in die B&O-Shops bringen.
(<a href="mailto:rop@ct.heise.de" class="ohne" title="Rudolf Opitz">rop</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Schutzhülle für Wii-Fernbedienung</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96884</link>
<description><![CDATA[Schutzhülle für Wii-Fernbedienung
Ab dem 15. Oktober 2007 will <a href="http://www.nintendo.com/" target="_blank">Nintendo</a> die Fernbedienung der <a href="http://www.heise.de/ct/hintergrund/meldung/82221">Spielekonsole Wii</a> mit einer <a href="http://wiiportal.nintendo-europe.com/22790.html" target="_blank">Schutzhülle aus Silikon</a> ausliefern. Nintendo bittet die Benutzer &ndash; auch mit der neuen Schutzhülle &ndash;, Vorsicht im Umgang mit der <a href="http://de.wii.com/" target="_blank">Wii</A>-Fernbedienung walten zu lassen. So dämpfe der Silikonmantel zwar den Aufprall einer herumfliegenden Fernbedienung, die Handschlaufen verhinderten jedoch schon den Abflug.
Wer bereits eine Wii-Fernbedienung besitzt, kann auf der <a href="http://wiiportal.nintendo-europe.com/22794.html" target="_blank">Nintendo-Webseite</a> unter Angabe der Seriennummer der Wii die Schutzhülle kostenlos nachbestellen.
(<a href="mailto:bbe@ct.heise.de" class="ohne" title="Benjamin Benz">bbe</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Mobile Windows-Geräte mit UMTS</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96880</link>
<description><![CDATA[Mobile Windows-Geräte mit UMTS
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/160/nt517a70">Mobile Windows-Geräte mit UMTS</a>
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/160/nt517a70"></a>
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/160/nt517a70"></a>
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/160/nt517a70"></a>
<a href="http://www.heise.de/bilderstrecke/160/nt517a70">Bilderstrecke</a>, 10 Bilder
 Der taiwanische Spezialist für mobile Windows-Geräte <a href="http://www.europe.htc.com/de/" target="_blank">HTC</a> hat seine Kollektion für das vierte Quartal 2007 vorgestellt. Dazu gehören das Windows-Smartphone <a href="http://www.handy-db.de/1201/" target="_blank">S730</a> mit ausziehbarer Qwertz-Tastatur, der Funk-<a href ="http://www.heise.de/glossar/entry/c3f3fd3fc22de4eb" class="glossar_link">PDA</a> <a href="http://www.handy-db.de/1202/" target="_blank">P6500</a> mit Fingerabdruck-Sensor und das <a href="http://www.handy-db.de/1200/" target="_blank">Touch Dual</a>, das <a href="http://www.o2online.de/" target="_blank">O2</a> unter dem Namen Xda star für rund 30 Euro mit Genion-L-Vertrag anbieten will. Der UMPC <a href="http://www.heise.de/mobil/newsticker/meldung/90924/">Shift</a>, den HTC in Asien schon auf den Markt gebracht hat, soll bald auch in Deutschland zu haben sein.
Alle Geräte nutzen das <a href ="http://www.heise.de/glossar/entry/fdc9a424a40822e3" class="glossar_link">UMTS</a>-Netz und eignen sich dank <a href = "/glossar/entry/45dc3c9327293370" class="glossar_link">HSDPA</a> mit Empfangsraten von bis zu 3,6 MBit/s gut zum mobilen Surfen. Das S730 wird als Smartphone mit dem Betriebssystem Windows Mobile 6 Standard nur über die Wähltastatur oder die seitlich ausziehbare alphanumerische Tastatur bedient; einen <a href = "/glossar/entry/742cb784ee5a2bb1" class="glossar_link">Touchscreen</a> besitzt es nicht. Als Prozessor kommt ein Qualcomm MSM 7200 mit 400 MHz Taktfrequenz zum Einsatz; außer 64 MByte <a href = "/glossar/entry/b2aff9f91a8d8cfb" class="glossar_link">SDRAM</a> verfügt es über 256 MByte internen <a href = "/glossar/entry/aa072c76d8c10330" class="glossar_link">Flash-Speicher</a>, der sich über einen microSD-Slot um maximal 4 GByte erweitern lässt.
Den HTC P6500 bedient man wie andere <a href ="http://www.heise.de/glossar/entry/ee8c944fc4b414c2" class="glossar_link">Pocket PCs</a> über den 3,5 Zoll großen Touchscreen. Das Betriebssystem Windows Mobile 6 Professional entspricht früheren Windows-Mobile-Versionen mit dem Zusatz "Phone Edition". Zur Ausstattung gehören eine 3-Megapixel-Kamera mit Autofokus, <a href = "/glossar/entry/907ca65607b7650e" class="glossar_link">WLAN</a>, ein Fingerabdruck-Sensor und zwei SDIO-fähige Slots für SDCards.
Das HTC Touch Dual besitzt wie das im Sommer vorgestellte <a href="http://www.handy-db.de/1143/" target="_blank">Touch</a> eine TouchFLO-3D-Oberfläche mit Kontaktliste und Programmstarter, die per Fingergesten auf dem Touchscreen bedient wird. Nach Start der Windows-Anwendungen benötigt man jedoch &ndash; anders als beim iPhone &ndash; einen Eingabestift. Für die Nummern- und Texteingabe lässt sich beim Touch Dual eine erweiterte Wähltastatur mit 20 Tasten ausziehen. Mit 120 Gramm gehört es zu den Leichtgewichten unter den Funk-PDAs.
		Der Shift gehört zur <a href="http://www.heise.de/mobil/artikel/95716">zweiten Generation</a> der UMPCs. Mit 800 Gramm Gewicht, seiner ausschwenkbaren Volltastatur, dem hochauflösenden 7-Zoll-Touchscreen und <a href ="http://www.heise.de/glossar/entry/98b39d8a531ccf56" class="glossar_link">Windows Vista</a> soll er etwa ein Subnotebook oder einen Tablet-PC ersetzen. Der für die Kategorie der Ultra-Mobile-PCs gedachte Intel-Prozessor A110 dürfte in puncto Leistung jedoch nicht mit anderen Mobilprozessoren mithalten. HTC hat den Shift mit einer SnapVUE genannten Technik ausgestattet, die den Zugang zu E-Mails, Kurznachrichten und Organizerdaten gestattet, ohne dass das Windows-System komplett hochgefahren werden muss. Damit soll der UMPC eine Laufzeit von bis zu zwei Tagen erreichen. Der HTC Shift und der P6500 sollen im November europaweit in die Läden kommen, das S730 und das Touch Dual will HTC bereits im Oktober in den Handel bringen. Preise nannte der Hersteller noch nicht.
(<a href="mailto:rop@ct.heise.de" class="ohne" title="Rudolf Opitz">rop</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Microsoft-Chef hält Social-Community Facebook für überbewertet</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96888</link>
<description><![CDATA[Microsoft-Chef hält Social-Community Facebook für überbewertet
Nachdem in der vergangenen Woche im Blätterwald heftig über den <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96478">Einstieg von Microsoft</a> beim Online-Sozialnetz <a href="http://www.facebook.com/" target="_blank">Facebook</a> gemutmaßt wurde, äußerte sich nun Konzernchef Steve Ballmer zum Thema. Im Gespräch mit der britischen Times Online spekulierte er zum dauerhaften Erfolg von Facebook, Myspace und Co.: "Ich glaube, die sozialen Netzwerke werden sich konsolidieren, schon jetzt gilt einiges als Modeerscheinung, was insbesondere jüngere Menschen begeistert." Ballmer erinnerte die Fehler der Dotcom-Boom-Zeit. 1999 habe beispielsweise Yahoo die Online-Community Geocities für drei Milliarden US-Dollar gekauft, die viel von dem gehabt habe, was heute Facebook ausmacht.
Ob diese Gedanken dazu führen, dass Microsoft sich von Facebook abwendet, ließ Ballmer der Times Online zufolge offen. Er habe im Gespräch anerkannt, dass die Marke "Facebook" und die "Netzwerk-Effekte" von über 40 Millionen Nutzer der Site durchaus einen Wert darstellen, berichtet das News-Portal. Von der technischen Seite gesehen sei die hohe Bewertung von Facebook angesichts der erwarteten 150 Millionen US-Dollar Einnahmen in diesem Jahr nicht gerechtfertigt, wird Ballmer zitiert.
Derzeit ist von 10 Milliarden US-Dollar Kaufpreis die Rede. Der 23-jährige Facebook-Gründer Mark Zuckerberg taxiert den Wert der Site gar auf 15 Milliarden US-Dollar, betont aber, dass an einen Verkauf nicht zu denken sei. In verschiedenen US-Medien war in der vergangenen Woche davon die Rede, dass sich Microsoft demnächst mit 500 Millionen US-Dollar einen fünfprozentigen Anteil an Facebook sichern wolle.
(<a href="mailto:hob@ct.heise.de" class="ohne" title="Holger Bleich">hob</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Verbraucherschützerin fordert klarere Preisangaben in Webshops</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96882</link>
<description><![CDATA[Verbraucherschützerin fordert klarere Preisangaben in Webshops
Nach Ansicht von Verbraucherschützern dürfen Internet-Versandhändler bei ihren Preisangaben nicht die zusätzlich anfallenden Versandgebühren oder die Mehrwertsteuer unterschlagen. "Wenn ein Anbieter diese Zusatzkosten versteckt und der Kunde sie erst mühsam suchen muss, dann dürfen sie nicht gelten", sagte Edda Castelló von der Verbraucherzentrale Hamburg der Deutschen Presse-Agentur dpa. Der Bundesgerichtshof verkündet an diesem Donnerstag ein Urteil zu der Frage, ob Einzelhändler solche Angaben auch in ihrer Internet-Werbung auf den ersten Blick kenntlich machen müssen. Das Oberlandesgericht Hamburg hatte das Fehlen dieser Daten bei den Verkaufspreisen in einer <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/57515">früheren Entscheidung</a> beanstandet.
Castelló forderte Online-Anbieter von Produkten wie Büchern, Kleidung oder Unterhaltungselektronik auf, für mehr Transparenz zu sorgen: "Es sollte eine Selbstverständlichkeit sein, auf eventuelle Nebenkosten hinzuweisen." Die derzeitige Rechtslage verpflichte die Versandhändler zur Einhaltung entsprechender Deklarationspflichten. "Wenn die geltende Preisangabenverordnung eingehalten wird, führt sie schon dazu, dass der Kunde sich gut über die Endpreise informieren kann." Die Verbraucherschützerin bemängelte aber, dass die zugesagten Preise oft nicht eingehalten würden, etwa bei Kreditgeschäften, Reiseangeboten oder Handwerkerleistungen.
Hinter versteckten Gebühren und unerwarteten Preisaufschlägen nach der Bestellung im Internet steckt laut Castelló häufig eine gezielte Strategie. "Dass es die Preisangabenverordnung gibt und dass Preise klar sein müssen, weiß eigentlich jeder Anbieter. Aber die Verlockung ist groß, den eigentlichen Preis aus Wettbewerbsgründen klein zu halten und hinterher mit höheren Zusatzkosten zu kommen." Nicht Unkenntnis über die korrekte Auszeichnung, sondern Geschäftemacherei sei die Ursache: "Das ist schon so gesteuert und gewollt."
Um sich vor unlauteren Preisangaben zu schützen, müssten geprellte Verbraucher indes nicht unbedingt vor Gericht ziehen. "Als Kunde muss man einfach stur bleiben und sagen: 'Ich habe das gekauft zu diesem Preis. Mehr Forderungen sind nicht drin'", sagte Castelló. Falls der Anbieter dennoch mehr Geld verlange, müsse er es seinerseits auf eine Klage ankommen lassen. "Der Kunde hat ganz gute Karten, wenn er auf der vertraglichen Vereinbarung über den Kaufpreis besteht." (dpa) /
(<a href="mailto:hob@ct.heise.de" class="ohne" title="Holger Bleich">hob</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Neue Funktionen beim Software-Service Google Apps</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96881</link>
<description><![CDATA[Neue Funktionen beim Software-Service Google Apps
Google ergänzt seinen Software-Service <a href="http://www.google.com/a/?hl=de" target="_blank">Google Apps</a> mit einer ganzen Reihe neuer E-Mail-Funktionen. Damit trägt die mittlerweile abgeschlossene <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/92415">Übernahme</a> des E-Mail-Dienstleisters Postini erste Früchte. Anfang Juli hatte Google bekannt gegeben, Postini für 625 Millionen US-Dollar in Besitz zu bringen. Postini betreibt eine Reihe von Zusatzdiensten wie Sicherheit, Backup oder Verschlüsselung für E-Mail und andere Kommunikationsmittel wie Instant Messaging. Nach Angaben des Unternehmens versorgt man 36.000 Firmen beziehungsweise 11 Millionen einzelne Nutzer mit seinen Services.
Die neuen Features kommen vorerst nur in der kostenflichtigen "Professional"-Variante von Google Apps (40 Euro pro Jahr und Anwender) zur Anwendung, erklärte der Konzern am heutigen Mittwoch. Für die englischsprachige Version stehen sie bereits zur Verfügung, in den deutschsprachigen Service sollen sie bis November 2007 integriert sein. Google Apps Professional stellt Unternehmen Gmail (E-Mail), Google Calendar (PIM), Google Talk (Instant Messaging) und Google Docs (Office-Anwendung) als Groupware-Lösung mit eigenen Schnittstellen (APIs) zur Verfügung.
Google ergänzte beim Mail-Service beispielsweise die eigenen Spam-Filter um die auf Business-Anwendungen spezialierte Lösung von Postini. Die Postfachgröße wird von 10 auf 25 GByte pro Account aufgestockt. Ein Tool zur Verwaltung des Postausgangs soll Administratoren, die auf Google Apps als unternehmensweite Kommunikationslösung einsetzen, die Arbeit erleichern. So soll es etwa möglich sein, Mitarbeiter-Mails am Postausgang zu checken, Signatur-Footer gruppenweise zu definieren oder Attachment-Formate zu blocken. Außerdem hat Google die Mail-Backup-Lösung von Postini integriert, die es Administratoren erlauben soll, gelöschte Nachrichten der letzten 90 Tage wieder herzustellen.
(<a href="mailto:hob@ct.heise.de" class="ohne" title="Holger Bleich">hob</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Microsoft stellt weitere Zune-Player vor</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96878</link>
<description><![CDATA[Microsoft stellt weitere Zune-Player vor
		 Bill Gates, Chairman von <a href="http://www.microsoft.com/" target="_blank">Microsoft</a>, hat zusammen mit seinem Vize J. Allard drei weitere Zune-Musikplayer vorgestellt: Das ursprüngliche Zune-Modell soll es nun in einer Variante mit 80-GByte-Festplatte geben. Darüber hinaus präsentierten Allard und Gates kleinere Zune-Modelle mit 4 und 8 GByte <a href ="http://www.heise.de/glossar/entry/aa072c76d8c10330" class="glossar_link">Flash-Speicher</a>.
Zu den Neuerungen gehört das Zune Pad, das sich wie ein normales Steuerkreuz bedienen lässt, über das man etwa zum nächsten Stück springt und die Lautstärke regelt. Die Oberfläche funktioniert zudem wie ein Touchpad, das sich zum schnellen Durchsuchen von Menüs und Playlisten eignet. Die kleineren Zune-Player zeigen auf 1,8-Zoll-Farbdisplays Musik-Informationen, aber auch Fotos und Videoclips an, das 80-GByte-Modell besitzt dazu einen 3,2-Zoll-Bildschirm.
Alle neuen Modelle verbinden sich via <a href ="http://www.heise.de/glossar/entry/907ca65607b7650e" class="glossar_link">WLAN</a> zwecks Abgleich von Multimedia-Daten und Playlisten mit dem heimischen PC und anderen Zune-Geräten. Zwischen zwei Playern lassen sich so Musikstücke austauschen, die jedoch nur dreimal abgespielt werden können. Über Hotspots nehmen die Zunes auch Verbindung zum Internet auf und erlauben Zugriff auf Microsofts Online-Musikangebot im Zune Marketplace, der drei Millionen Songs &ndash; meist im <a href = "/glossar/entry/8c9b503e0eb51ed9" class="glossar_link">DRM</a>-geschützten WMA-Format, aber auch DRM-freie <a href = "/glossar/entry/988186ccddf19c16" class="glossar_link">MP3</a>-Stücke &ndash; bereithalten soll. Über die neue Plattform Zune Social chattet man mit Gleichgesinnten und tauscht Kritiken und Playlisten aus.
Wie schon der erste Zune-Player sollen die neuen Modelle zunächst nur in den USA auf den Markt kommen, wobei das 80-GByte-Gerät rund 250 US-Dollar und die Flash-Modelle 200 (8 GByte) und 150 US-Dollar (4 GByte) kosten sollen. Ob die Multimedia-Geräte auch nach Europa kommen, steht bislang nicht fest. Für Besitzer des älteren Zune-Modells mit 30-GByte-Harddisk will Microsoft ein kostenfreies Update bereitstellen, das die <a href ="http://www.heise.de/glossar/entry/994699cfb8280c1d" class="glossar_link">Firmware</a> auf den aktuellen Stand bringt.
Mit dem Zune-Angebot versucht der Software-Gigant an den Erfolg von Apples iPods anzuknüpfen &ndash; bislang jedoch mit mäßigem Erfolg: Apple lag dem Marktforschungsunternehmen NPD Group zufolge mit 71 Prozent Anteil an verkauften Musik-Playern im ersten Halbjahr 2007 klar vorne, während Microsoft sich mit drei Prozent und dem vierten Platz zufriedengeben musste.  Die Amazon-Bestsellerliste für MP3-Player führt den Zune sogar nur an 18. Stelle.
(<a href="mailto:rop@ct.heise.de" class="ohne" title="Rudolf Opitz">rop</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Deutsche Software vermittelt "Direktkontakt" zu US-Präsidentschaftskandidaten</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96879</link>
<description><![CDATA[Deutsche Software vermittelt "Direktkontakt" zu US-Präsidentschaftskandidaten
Die technische Kommunikationslösung hinter der "Politik-2.0"-Plattform "<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/78726">Direkt zur Kanzlerin</a>" ist nun auch im US-Wahlkampf bei dem neuen Portal "<a href="http://www.straight2thecandidates.com/" target="_blank">Straight 2 the Candidates</a>" im Einsatz. Über diese Website können interessierte Wähler und andere Surfer wie beim deutschen Vorbild Anliegen oder Fragen an Politiker in Form von Texten sowie als Ton- oder Videobotschaften gezielt vorbringen. Andere Nutzer können dann darüber abstimmen, auf welche Beiträge der jeweilig angesprochene US-Präsidentschaftskandidat antworten soll.
Die meisten Fragen richten sich auf der gerade gestarteten Plattform momentan an den schwarzen Hoffnungsträger der Demokraten, Barack Obama. Aber auch an seine parteiinternen Konkurrenten Hillary Clinton, Joe Biden und Dennis Kucinich sind bereits einige Einträge gerichtet, die sich unter anderem auf die künftige Irak-Politik beziehen. Das größte Interesse unter den Kandidaten der Republikaner hat bisher der ehemalige New Yorker Bürgermeister Rudy Giuliani auf sich gezogen.
Die aus dem Berliner und Brandenburger Universitätsumfeld stammenden Macher der "<a href="http://www.direktzu.de/" target="_blank">Direkt zu</a>"-Software, die etwa auch einen <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/92242">heißen Online-Draht</a> zu Bundestagspräsident Norbert Lammert oder einzelnen Landesministerpräsidenten wie <a href="http://www.direktzu.de/wulff" target="_blank">Christian Wulff</a> oder <a href="http://www.direktzu.de/platzeck" target="_blank">Matthias Platzeck</a> herzustellen hilft, starteten im Juni eine Kooperation mit mehr als 30 US-amerikanischen Studenten mehrerer Hochschulen. Ziel war es, das neuartige Kommunikationssystem auch im Rahmen der Präsidentschaftswahlen 2008 in den Vereinigten Staaten einzuführen.
Anders als bei dem zunächst gescheiterten Versuch, unter dem Dach www.communination.eu einen <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/84639">Webdialog</a> mit Regierungsspitzen in anderen EU-Ländern anzuregen, kümmerte sich die hiesige Studententruppe bei dem Vorstoß in die USA so vorab bereits um eine stärkere Einbindung lokaler Nutzergruppen aus dem Universitätsumfeld. Als Clou der US-Plattform bezeichnet sie, dass darüber anders als bei den viel beachteten <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/93167">Online-TV-Debatten</a> von CNN und YouTube mit Präsidentschaftskandidaten jeder Nutzer "basisdemokratisch per Mausklick" Fragen stellen und zugleich mitentscheiden kann, welche Eingaben aufgegriffen werden.
Die vor einem Jahr gestartete Verbindungsseite zu Kanzlerin Angela Merkel und die nach und nach dazu gekommenen deutschen Folgevarianten haben inzwischen nach Angaben der ehrenamtlich arbeitenden, unter anderem von der EU geförderten Macher mehr als 30 Millionen Klicks verzeichnet. Die ein stärkeres bürgerschaftliches Engagement anstrebende Truppe musste sich aber auch <a href="http://www.heise.de/tp/r4/artikel/23/23857/1.html">Kritik</a> gefallen lassen, da der direkte Kontakt zwischen Politikern und Wählern eigentlich eine Selbstverständlichkeit sein sollte und die Surfer nicht mit Standardparolen aus PR-Abteilungen der Regierenden abgespeist werden dürften.
Julie Germany, Direktorin des Institute for Politics, Democracy and the Internet der George Washington University, glaubt aber an den Erfolg des US-Portals: "Viele Politiker in den USA suchen nach neuen Wegen, mit den Wählern zu kommunizieren." Hier biete Straight2theCandidates.com eine einfache und ohne großen Aufwand zu nutzende Gelegenheit. Germany hat zugleich ein zusätzliches ein interkulturelles Dialogangebot angeregt. So seien Surfer weltweit auch dazu eingeladen, sich auf "<a href="http://www.straight2who.com/usa/" target="_blank">Straight 2 the USA</a>" mit ihren Fragen an US-Bürger zu wenden. (Stefan Krempl) /
(<a href="mailto:hob@ct.heise.de" class="ohne" title="Holger Bleich">hob</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Umfrage: Quelloffene Security-Software ähnlich beliebt wie kommerzielle Produkte</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96877</link>
<description><![CDATA[Umfrage: Quelloffene Security-Software ähnlich beliebt wie kommerzielle Produkte
In einer Umfrage unter 228 Spezialisten für IT-Sicherheit hat <a href="http://www.barracudanetworks.com" target="_blank">Barracuda Networks</a> ähnliche Präferenzen für Open-Source- (53 Prozent) und kommerzielle Sicherheits-Software (47 Prozent) gefunden. Die Gründe für die Wahl unterscheiden sich jedoch deutlich: Bei der Entscheidung für Open Source sind es geringere Kosten (80 Prozent), gefolgt vom Zugriff auf den Quellcode (57 Prozent) und dem Community Review des Codes (43 Prozent). Gründe für den Einsatz kommerzieller Software sind Service-Angebote des Herstellers (65 Prozent) sowie die einfache Einführung im Unternehmen und automatisierte Updates (jeweils 47 Prozent).
Barracuda Networks stellt Sicherheits-Appliances her, auf denen auch Open-Source-Software läuft. Das Unternehmen unterstützt verschiedene Open-Source-Projekte, darunter Apache, ClamAV und SpamAssassin.
(<a href="mailto:odi@ct.heise.de" class="ohne" title="Oliver Diedrich">odi</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Österreichischer Mobilfunker One hat neue Eigentümer</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96876</link>
<description><![CDATA[Österreichischer Mobilfunker One hat neue Eigentümer
Am gestrigen Dienstag ist die <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/91473">im Juni beschlossene Übernahme</a> des drittgrößten österreichischen Mobilfunknetzbetreibers <a href="http://www.one.at" target="_blank">One</a> durch <a href="http://www.mideuropa.com" target="_blank">Mid Europa Partners</a> (MEP) und die <a href="http://www.francetelecom.com" target="_blank">France-Telecom</a>-Tochter Orange vollzogen worden. Der Finanzinvestor MEP hält nun 65 Prozent, Orange 35 (bisher 17,45 Prozent). Die übrigen bisherigen Eigentümer E.On (50,1 Prozent), Telenor (17,45 Prozent) und TDC (15 Prozent) haben damit ihre Anteile abgegeben. Allgemein wird in der Branche erwartet, dass Orange zu einem späteren Zeitpunkt die MEP-Anteile übernimmt.
Mit dem Eigentümerwechsel geht auch ein Wechsel des Managements einher. Der längstdienende CEO eines österreichischen Mobilfunknetzes, Jørgen Bang-Jensen, wird ebenso abgelöst wie seine Kollegen CFO Holger Püchert, CCO Michael Fried und CTO Peter Pedersen. <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/92289">Nachfolger an der Spitze von One</a> ist Michael Krammer.
Krammer lenkte bis zur Übernahme durch T-Mobile die Geschicke des österreichischen Mobilfunkers tele.ring und wurde danach Chef der deutschen E-Plus. Dorthin begleiteten ihn von tele.ring auch CFO Franz Fuchs und CTO Elmar Grasser. Franz Fuchs ist auch nun wieder Teil des Krammerschen Teams und wurde Finanzchef bei One. Bis auf weiteres übt er auch die Funktion des Cheftechnikers aus. Elmar Grasser könnte diese Position im kommenden Jahr übernehmen, nachdem er <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96869">jüngst seinen Rückzug von E-Plus angekündigt</a> hat. Krammer kümmert sich bis zur Bestellung eines entsprechenden Spartenmanagers auch um die Marketing- und Vertriebsagenden.
<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96367">Im September</a> hatte die EU-Kommission die Übernahme ohne Auflagen genehmigt. (Daniel AJ Sokolov) /
(<a href="mailto:hob@ct.heise.de" class="ohne" title="Holger Bleich">hob</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Telekom Austria kauft sich in Weißrussland ein</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96875</link>
<description><![CDATA[Telekom Austria kauft sich in Weißrussland ein
Die <a href="http://www.telekom.at" target="_blank">Telekom Austria</a> (TA) kauft den zweitgrößten weißrussischen Mobilfunkanbieter MDC für 1,05 Milliarden Euro. Dies teilte das Unternehmen am heutigen Mittwoch mit. Die Unternehmensleitung der TA einigte sich demnach in der Nacht zum Mittwoch mit dem bisherigen Eigentümer, der zypriotischen SB Telecom des syrischen Geschäftsmanns Ead Samawi.
In einem ersten Schritt erwirbt die TA nach eigenen Angaben zunächst 70 Prozent des Unternehmens für 730 Millionen Euro. Für die übrigen 30 Prozent habe die TA eine Kaufoption bis Ende 2010 für rund 320 Millionen Euro, teilte das Unternehmen mit. Das Geschäft bedarf noch der Zustimmung der zuständigen Kartellbehörde. (dpa) /
(<a href="mailto:hob@ct.heise.de" class="ohne" title="Holger Bleich">hob</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Uni Weimar stellt 4-D-Barcodes vor</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96874</link>
<description><![CDATA[Uni Weimar stellt 4-D-Barcodes vor
		 Forscher der <a href="http://www.uni-weimar.de" target="_blank">Bauhaus-Universität Weimar</a> haben vierdimensionale Barcodes entwickelt, die eine deutlich höhere Menge an Informationen übermitteln können. Als Strichcode stehen Barcodes bisher in der zweidimensionalen Version auf Produkten im Supermarkt, auf Onlinetickets für die Bahn oder Kulturveranstaltungen. Die Neuentwicklung baue auf den üblichen schwarz-weißen 2-D-Codes auf, seien aber farbig und animiert, erläuterte Forschungsleiter Oliver Bimber.
Die bunten Animationssequenzen können mit jedem Kamera-Handy abgefilmt werden. Eine Software wandelt die Informationen dann in Schrift, Zahlen oder Grafiken um. So können den Forschern zufolge künftig zum Beispiel Fahrpläne von Informationstafeln in Bahnhöfen oder Kontoauszüge von Bankautomaten direkt aufs Handy übertragen werden. Eine weitere Anwendung sieht Bimber bei Internetnutzern, die Daten von Webseiten auf ihre Mobiltelefone laden können.
"Das Problem, vor dem wir standen, war, dass die Kamera und das Display des Handys nicht synchron laufen", sagte Bimber. Mit Hilfe einer im Studiengang Mediensysteme entwickelten Software, die auf das Handy geladen werden kann, funktioniert nun beides ohne Zeitverzögerung. Ende November stellen die Weimarer Wissenschaftler ihre vierdimensionalen Barcodes auf dem International Symposium für Visual Computing im US-amerikanischen Lake Tahoe vor. Prototypen existieren bereits, nun soll ein Industriepartner gefunden werden. (dpa) /
(<a href="mailto:hob@ct.heise.de" class="ohne" title="Holger Bleich">hob</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Computer soll Stress des Benutzers messen</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96873</link>
<description><![CDATA[Computer soll Stress des Benutzers messen
An der <a href="http://www.cs.tufts.edu/~jacob/papers/uist07.poster.pdf" target="_blank">Tufts University</a> in Massachusetts arbeiten Wissenschaftler derzeit an einer Methode, die Rechnern die Auslastung ihrer Benutzer messen lassen soll. Auf die Userdaten können die Rechner dann reagieren, indem sie zum Beispiel automatisch Geschwindigkeiten oder Arbeitspensen verringern beziehungsweise erhöhen.
Bislang wird die Auslastung von Computerbenutzern vor allem durch die relativ unscharfen Methoden Beobachtung und Befragung ermittelt. Nun arbeitet ein interdisziplinär zusammengesetztes Team unter der Leitung des Medizintechnikers <a href="http://ase.tufts.edu/faculty-guide/faculty.asp?id=sfanti01&deptId=biomed" target="_blank">Sergio Fantini</a> von der Tufts University daran, die Funktionelle Nahinfrarotspektroskopie (fNIRS) für diese Aufgabe einsetzbar zu machen.
Ein fNIRS-Gerät besteht aus einer Stirnbinde mit Laserdioden, die kurzwelliges Infrarotlicht zwei bis drei Zentimeter unter die Schädeldecke strahlen. Die aktiven, blutgefüllten Areale absorbieren das Licht, der Rest diffundiert zu den fNIRS-Detektoren. 
Ein stärkerer Blutfluss gilt als Indikator für erhöhten Energiebedarf und damit für die Belastung. Weil verschiedene Areale im Gehirn für verschiedene Aufgaben zuständig sind, glauben die Wissenschaftler mit der Durchblutungsmessung potentiell auch Anhaltspunkte für genauere Angaben zur Arbeitsbelastung zu bekommen. 
In den ersten Tests bekamen die Probanden fNIRS-Stirnbänder umgeschnallt und einen rotierenden Würfel zu sehen, der aus acht kleineren Würfeln in zwei, drei oder vier verschiedenen Farben bestand. In insgesamt 30 Aufgaben mussten die Probanden nun farbige Quadrate zählen. Ihre Ergebnisse will die Gruppe in den nächsten Tagen auf einem <a href="http://www.acm.org/uist/uist2007/" target="_blank">Symposium</a> der <a href="http://www.acm.org/" target="_blank">Association for Computing Machinery (ACM)</a> in Newport, Rhode Island, vorstellen.
(<a href="mailto:pem@tp.heise.de" class="ohne" title="Peter Muehlbauer">pem</a>/Telepolis)
]]></description></item>
<item>
<title>Technik-Chef von E-Plus geht</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96869</link>
<description><![CDATA[Technik-Chef von E-Plus geht
Elmar Grasser, Chief Technical Officer (CTO) von <a href="http://www.e-plus.de/" target="_blank">E-Plus</a>, verlässt das Unternehmen auf eigenen Wunsch zum Ende des Jahres. Grasser war erst im August 2006 vom österreichischen Mobilfunkanbieter tele.ring nach Düsseldorf <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/77081">gewechselt</a> und zeichnete seither für die technische Netz- und IT-Infrastruktur bei E-Plus verantwortlich. Unter seiner Ägide sei unter anderem die Auslagerung einzelner Netzgeschäftsbereiche an Alcatel Lucent erfolgt, teilte E-Plus am heutigen Dienstag mit.
E-Plus hat derzeit mit erheblichen Netzproblemen zu kämpfen, die Folge des starken Anstiegs von Discounter-Kunden sind. Im E-Plus-Netz tummeln sich inzwischen nicht nur Base- und Simyo-Kunden, sondern auch die von Aldi-Talk, Blau.de, Versatel und <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/91989">der Motor Presse Stuttgart</a>. Vorstandschef Thorsten Dirks kündigte zuletzt an, das Netz in den kommenden Jahren vor allem <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/95747">für Datendienste aufrüsten</a> zu wollen.
So soll etwa der UMTS-Beschleuniger HSDPA eingeführt werden, der bei den Konkurrenten T-Mobile und Vodafone D2 zumindest in den Ballungszentren längst Standard ist. Reseller hatten kritisiert, E-Plus habe zu wenig investiert, und drohten damit, eventuell zur Konkurrenz abzuwandern. Im September war der drittgrößte deutsche Mobilfunkbetreiber überraschend aus dem IT-Branchenverband Bitkom ausgetreten. E-Plus habe seine Interessen durch den Bitkom nicht mehr vertreten gesehen, <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/95936">hieß es damals</a>.
(<a href="mailto:pmz@ct.heise.de" class="ohne" title="Peter-Michael Ziegler">pmz</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Microsoft erhält Negativ-Auszeichnung für OpenXML-Kampagne</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96868</link>
<description><![CDATA[Microsoft erhält Negativ-Auszeichnung für OpenXML-Kampagne
Der Förderverein für eine Freie Informationelle Infrastruktur (<a href="http://www.ffii.org" target="_blank">FFII</a>) hat Microsoft ironischerweise mit dem Preis für die "beste Kampagne" gegen die ISO-Standardisierung des Dokumentenformats Office Open XML (OOXML) der Redmonder ausgezeichnet. Der Software-Riese war Anfang September nach einem harten Lobbykampf mit seiner Spezifikation für OpenXML bei der Internationalen Organisation für Normung (ISO) im ersten Anlauf <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/95456">durchgefallen</a>. "Allein hätten wir das nie geschafft", begründet FFII-Präsident Pieter Hintjens die Ehrung der Redmonder mit dem "<a href="http://www.noooxml.org/kayak" target="_blank">Kajak-Preis 2007</a>". Diese Anerkennung hatte sein Verein im Rahmen der von ihm gestarteten <a href="http://www.noooxml.org/" target="_blank">NoOOXML-Kampagne</a> gegen die Standardisierungsbemühungen ausgelobt. Microsoft versuchte laut Hintjens aber zum Glück mit aller Macht, den eigenen Vorschlag durchzusetzen. So habe sich der Konzern im Rahmen seiner Beeinflussungsversuche selbst diskreditiert.
Der FFII hatte zuvor bereits auf eine Reihe von Unregelmäßigkeiten <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/95553">hingewiesen</a>, die rund um den Abstimmungsprozess aus verschiedenen Ländern vermeldet wurden. Microsoft sei so weit gegangen, die Standardisierungsgremien in Schweden, Dänemark, der Schweiz, Portugal, Italien und anderen Ländern mit Strohmännern aufzufüllen, erläuterte Hintjens in seiner "Laudatio". Doch durch das heftige Drängen auf Zustimmung zu dem OpenXML-Vorschlag hätten die Redmonder der Welt nur gezeigt, "wie schlecht der vorgeschlagene Standard ist". Gute Spezifikationen hätten derlei Druck nämlich nicht nötig. Zugleich verwies der FFII-Chef darauf, dass die beteiligten Länder insgesamt über zehntausend Verbesserungsvorschläge eingereicht hätten, was ein neuer Weltrekord bei einer ISO-Abstimmung sei. Microsoft habe "heldenhaften ­ und kostspieligen ­ Einsatz" gezeigt, um letztlich doch nur auf die Schwächen der Spezifikation hinzuweisen.
Das Preisgeld in Höhe von 2.500 Euro hält der FFII in seinem Brüsseler Hauptquartier für die Abholung durch Microsoft bereit. Abziehen will der Verein davon nur die Registrierungsgebühr in Höhe von 12 Euro für die Domain noooxml.org. Mehr habe die eigene Kampagne nicht wirklich gekostet, da sie fast gänzlich über die Website gelaufen sei. Sollten die Redmonder den Preis nicht bald entgegennehmen, werde das Geld einem Fonds für die peruanischen Erdbebenopfer gespendet.
Die ISO begutachtet die eingereichten Kommentare momentan und will im Februar eine abschließende Entscheidung treffen. Microsoft habe eine letzte Chance, die Konstruktionsfehler in der OpenXML-Spezifikation zu beheben, die Patentprobleme zu lösen und bis Anfang kommenden Jahres einen sauberen Entwurf zu präsentieren, kommentiert Hintjens das Verfahren. Der FFII rechne allerdings damit, dass die Redmonder bloß kosmetische Korrekturen vornehmen und dafür umso stärker weiter mit Lobbybemühungen auf die Annahme des Entwurfs drängen werden. "Das ist gerade der schlechteste Ansatz und wird viele Regierungen vor den Kopf stoßen", ist sich Hintjens sicher. Möglicherweise würde der Softwareproduzent so sogar "das Ende des weltweiten Monopols für seine Office-Software einläuten".
Der 6.000 Seiten umfassende, als Alternative zum bereits von der ISO <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/82002">standardisierten</a> Open Document Format (ODF) gedachte Spezifikationsentwurf Microsofts enthält aus Sicht des FFII schwerwiegende Probleme. OOXML sei ein Minenfeld voller unbekannter gewerblicher Schutzansprüche und nicht veröffentlichter oder unvollständiger Lizenzbedingungen. Diese würden eine unabhängige Umsetzung unmöglich oder sehr riskant machen. Das Reverse-Engineering des Verhaltens alter, abgeschotteter Microsoft-Programme und -Formate wäre weiterhin unvermeidlich. Zudem spezifiziere das Format altbekannte Fehler, die etwa 1900 zu einem Schaltjahr machen würden. (Stefan Krempl) /
(<a href="mailto:pmz@ct.heise.de" class="ohne" title="Peter-Michael Ziegler">pmz</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Regierungschefs sollen über Galileo entscheiden</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96863</link>
<description><![CDATA[Regierungschefs sollen über Galileo entscheiden
Die Angelegenheit ist zäh wie Kaugummi: Fünf Jahre Verspätung haben Politik und Industrie beim Aufbau des geplanten europäischen Satellitennavigationssystems Galileo bereits zu verantworten. War ursprünglich vorgesehen, bis 2008 eine marktfähige Konkurrenz zum Monopol der US-Amerikaner zu etablieren, kann das Galileo-System nach derzeitigen Planungen frühestens im Jahr 2013 komplett in Betrieb gehen. Zeit, die nicht zuletzt Russland <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/80997">nutzen wird</a>, um sein eigenes, früher fast ausschließlich für militärische Zwecke genutztes GLONASS (Globalnaya Navigatsionnaya Sputnikovaya Sistema) für den boomenden Navigationsmarkt <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/93482">auszubauen</a>.
Die Zahl der Uragan-Satelliten, die die Erde auf drei Bahnebenen in einer Höhe von 19.100 Kilometern umkreisen, will Moskau auf 24 erhöhen &ndash; genug, um eine weltweite Nutzung russischer Navigationsdienstleistungen zu ermöglichen. Die USA trommeln unterdessen für ihr <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96226">neues GPS-III-System</a>, das zwei zusätzliche zivile Signale mitbringen und keine Selective Availability (SA) zur künstlichen Verzerrung der Satellitensignale mehr enthalten wird. Spätestens bis zum Jahr 2014 sollen die mindestens 24 aktiven GPS-Satelliten (derzeit insgesamt 31) einschließlich Bodenstationen durch die <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/87527">neue Technik</a> ersetzt werden.
In Europa streiten sich die Verantwortlichen derweil seit Jahren um Geld und Kompetenzen &ndash; was dazu geführt hat, dass mit Giove-A bislang lediglich <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/67579">ein Galileo-Testsatellit im All</a> ist. Dadurch konnte zumindest verhindert werden, dass die von der International Telecommunications Union (ITU) für Galileo reservierten Funkfrequenzen wieder entzogen werden. Der mehrmals verschobene Start des zweiten Galileo-Testsatelliten soll voraussichtlich im März 2008 erfolgen &ndash wenn das Projekt bis dahin nicht komplett in sich zusammenfällt. Eine Einigung im Streit über die Zukunft von Galileo zeichnete sich beim heutigen Treffen der EU-Verkehrsminister in Luxemburg jedenfalls nicht ab.
Vor allem Deutschland interveniert gegen den Vorschlag von EU-Verkehrskommissar Jacques Barrot, die 30 Galileo-Satelliten und andere technische Ausrüstung ausschließlich <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96308">aus EU-Haushaltsmitteln</a> zu bezahlen, nachdem ein Finanzierungsmodell gemeinsam mit der Industrie <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/89391">geplatzt war</a>. Dies würde jedoch bedeuten, dass die Aufträge neu ausgeschrieben und Finanzierungsfragen unter den EU-Mitgliedsstaaten neu ausgehandelt werden müssten. Von deutscher Seite <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96344">wird befürchtet</a>, dass die Industrie hierzulande dann weniger Aufträge zum Aufbau des Galileo-Systems erhalten könnte. Derzeit fehlen mindestens 2,4 Milliarden Euro, um das System überhaupt in Betrieb zu nehmen.
"Die Bundesregierung ist mit dem Vorschlag der Kommission so nicht einverstanden", erklärte Verkehrsminister Wolfgang Tiefensee in Luxemburg. Das <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/90861">Barrot-Konzept</a> sei mit finanziellen Risiken behaftet und deutsche Industrieinteressen seien nur <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96771">unzureichend berücksichtigt</a>. Staatssekretär Jörg Hennerkes sagte, die Bundesregierung halte es für gefährlich, das Finanzpaket der EU von 2007 bis 2013 wieder aufzuschnüren. Barrot hatte vorgeschlagen, die fehlenden Gelder vor allem aus nicht genutzten EU-Töpfen für Landwirtschaft und Verwaltung zu nehmen. Deutschland plädiert hingegen für eine Finanzierung von Galileo auch durch die Europäische Weltraumorganisation (ESA). 
Der ESA gehören 15 der 27 EU-Staaten sowie die Schweiz und Norwegen an. Nach Angaben der deutschen Delegation könnte sich beispielsweise auch Polen für diesen Plan erwärmen. Da Deutschland nach Frankreich der größte Beitragszahler der ESA ist, könnte Berlin auf diesem Weg die gewünschte 20-Prozent-Beteiligung an Galileo wieder durchsetzen. Darüber wird nun Bundeskanzlerin Angela Merkel verhandeln müssen: Die Verkehrminister legten die Entscheidung, wie es mit Galileo weitergehen soll, in die Hände der Staats- und Regierungschefs, die Mitte Dezember in Brüssel zusammentreffen.
(<a href="mailto:pmz@ct.heise.de" class="ohne" title="Peter-Michael Ziegler">pmz</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Schweizer Bundesverwaltung nach IT-Projektabbruch in der Kritik</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96864</link>
<description><![CDATA[Schweizer Bundesverwaltung nach IT-Projektabbruch in der Kritik
Nach eineinhalb Jahren sind im August die  Vertragsverhandlungen des Eidgenössischen Finanzdepartments (<a href="http://www.efd.admin.ch" target="_blank">EFD</a>) mit der Schweizer Niederlassung des US-Konzerns <a href="http://www.unisys.ch" target="_blank">Unisys</a> über eine Neuausstattung der Steuerverwaltung gescheitert. Mit dem auf rund 115 Millionen Franken (rund 69 Millionen Euro) bezifferten IT-Projekt sollte die IT-Infrastruktur der Eidgenössischen Steuerverwaltung (ESTV) vollständig erneuert werden. Daneben will die ESTV im Rahmen von E-Government den einfachen und transparenten elektronischen Direktzugriff auf die Dossiers der Steuerzahlenden ermöglichen. Das Projekt namens "Insieme" wurde laut einer Veröffentlichung im Schweizer Handelsamtsblatt (SHAB) unter anderem abgebrochen, weil seit der Ausschreibung im April 2005 mehr als zwei Jahre vergangen waren, und die damals ausgeschriebenen Leistungen nicht mehr in allen Teilen "den heutigen Anforderungen und den auf dem Markt verfügbaren Lösungsmöglichkeiten" entsprächen.
Nun schreibt die Schweizer <a href="http://www.sonntagszeitung.ch" target="_blank">Sonntagszeitung</a> über einen internen Untersuchungsbericht der Beratungsgesellschaft Capgemini, in dem die ESTV harsch kritisiert und der Bundesverwaltung ein schlechtes Zeugnis ausgestellt werde. In dem vertraulichen Auditing-Report, der bereits vor Abbruch der Verhandlungen durchgeführt wurde, untersuchte und bewertete Capgemini verschiedene Kriterien, wobei der Durchschnitt der Bewertungen bei 2,8 liegt (das Schweizer Notensystem verläuft umgekehrt: "1" ist die schlechteste, "6" die beste Note). In dem Bericht soll Capgemini beanstandet haben, dass bei der Verhandlungsdelegation des Bundes  "keine eindeutige Verhandlungsführung", "keine Verhandlungserfahrung in IT-Grossprojekten" und auch "keine stringente, einfache und nachvollziehbare Verhandlungsstrategie" vorhanden war. Insgesamt, so die Sonntagszeitung, erhielt die Bundesdelegation für die Qualität ihrer Verhandlungsvorbereitungen von Capgemini die Tiefstnote "1".
Unisys hat derweil beim Bundesverwaltungsgericht in Bern zwei Beschwerden gegen den Abbruch der Verhandlungen und den Widerruf der Auftragserteilung eingereicht. Laut Sonntagszeitung drohe Unisys darüberhinaus mit einer Millionenklage. Die Beschwerden hätten eine aufschiebende Wirkung erreicht, was bedeutet, dass das Projekt Insieme bis auf weiteres blockiert sei. (Tom Sperlich) /
(<a href="mailto:vbr@ct.heise.de" class="ohne" title="Volker Briegleb">vbr</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>"Feuchte Hände" vor Ausgabe der neuen Pässe mit Fingerabdrücken</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96859</link>
<description><![CDATA["Feuchte Hände" vor Ausgabe der neuen Pässe mit Fingerabdrücken
Bei der Bundesdruckerei laufen die letzten Vorbereitungen für die Ausgabe der zweiten Generation <a href="http://www.epass.de" target="_blank">biometrischer Reisepässe</a> vom 1. November an auf Hochtouren. "Ein bisschen feuchte Hände habe ich schon", berichtete Matthias Merx, Leiter Systemhaus bei dem privat geführten Unternehmen, auf einer Informationsveranstaltung des Branchenverbands Bitkom am heutigen Dienstag in Berlin. Seine Firma hat im vergangenen Jahr zwar bereits rund 4,5 Millionen der so genannten ePässe mit biometrischem Gesichtsbild ausgegeben. Im nächsten Monat kommen aber als weiteres sensibles Körpermerkmal zwei Fingerabdrücke dazu, die mit einem "hochsicheren Verfahren" vor unberechtigten Zugriffen geschützt werden sollen. Dies geht einher mit neuen Prozeduren bei den Meldeämtern, die künftig die Fingerabdrücke abnehmen, einer zusätzlichen Qualitätsprüfung sowie einem Systemwechsel bei den Lesegeräten. Zugleich muss dabei auf die internationale Interoperabilität der Ausweisdokumente geachtet werden.
Laut dem IT-Direktor im Bundesinnenministerium, Martin Schallbruch, kann nach einem von März bis Juni durchgeführten <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/85967">Feldtest</a> in 28 Passbehörden nicht mehr viel schief gehen. "Alle Bestandteile des Ablaufs sind ausgiebig getestet", weiß der Beamte. "Wir haben gute Voraussetzungen für den 1. November." Überraschend "gut funktioniert" habe die Zusammenarbeit mit den Bürgern. So sei die durchschnittlich zweieinhalb Minuten dauernde Abnahme der Fingerabdrücke "auf hohe Akzeptanz gestoßen". Als Scangeräte kommen der Crossmatch LScan 100 und der Dermalog ZF1 zum Einsatz. Generell freute sich Schallbruch, dass der ePass letztlich auch international aufgrund der erzielten Standardisierungserfolge "ein deutsches Produkt" sei.
Den freiwilligen Testern versüßte die Bundesdruckerei das Mitmachen mit einem kleinen Nachlass bei der Passgebühr, die seit der Erhöhung 2006 bei 59 Euro liegt. Die erstellten hoheitlichen Dokumente vernichtete die Bundesdruckerei zudem zunächst wieder, sodass die Teilnehmer des Probelaufs neue Pässe auch erst nächsten Monat erhalten. Für den richtigen Start des Großprojekts hat der Chaos Computer Club (CCC) zu einem <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/91223">Boykott</a> der Abgabe von Fingerabdrücken aufgerufen. Die Hacker warnen angesichts der <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/90202">gesetzlichen Regelung</a> der zweiten ePass-Variante vor einer drohenden "permanenten Alltagsüberwachung". Mit dem beschlossenen sofortigen, schrankenlosen Online-Abruf der Ausweisbilder schon bei Ordnungswidrigkeiten werde eine "neue Dimension des staatlichen Biometrieterrors" gegen die Bürger erreicht.
Wie der CCC halten auch andere Sicherheitsexperten die Systeme hinter den neuen Reisepässen für <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/93723">manipulierbar</a>. Merx glaubt dagegen nicht, dass das mit den Fingerabdrücken eingeführte zusätzliche Sicherheitsverfahren in Form der Extended Access Control (<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/74903">EAC</a>) "selbst mit der Rechenpower in zehn Jahren" zu knacken sein werde. Das von der International Civil Aviation Organzisation (<a href="http://www.icao.int/" target="_blank">ICAO</a>) 2004 unter entscheidender Mitwirkung des Bundesamts für Sicherheit in der Informationstechnik (<a href="http://www.bsi.de" target="_blank">BSI</a>) und dem Bundeskriminalamt (<a href="http://www.bka.de" target="_blank">BKA</a>) standardisierte asymmetrische EAC-Verschlüsselungsverfahren baut auf der bereits beim ePass der ersten Generation eingeführten Basic Access Control (BAC) auf. Letztere soll mit einer symmetrischen Kryptolösung dafür sorgen, dass ein Lesegerät erst nach dem Auslesen der Daten auf der maschinenlesbaren Zone des Ausweisdokumentes mit dessen Funkchip verschlüsselte Informationen austauschen kann. Die von der EU für Pässe mit Fingerabdrücken verbindlich vorgeschriebene EAC fügt als weiteren Schritt hinzu, dass das Terminal zum Passauslesen sich mit Hilfe eines Zertifikats authentisieren muss.
Darüber hinaus nannte Merx als drittes Sicherheitsverfahren die "Active Authentication" (AA). Sie soll verhindern, dass der Chip kopiert oder geklont werden kann. Dazu wird ein privater Schlüssel im Pass gebildet, der nicht exportierbar ist. Nur der personalisierte Pass kann sich so Merx zufolge gegenüber dem Lesegerät als echt ausgeben. Cord Bartels von der zu Philips gehörenden Halbleiterfirma NXP Semiconductors lobte ebenfalls das "ganzheitliche, spezifizierte und kontrollierte Sicherheitskonzept". Dieses weise mit die stärksten Schutzvorkehrungen auf, die momentan weltweit zu finden seien. An erster Stelle nannte er dabei die Einschränkungen der "kontaktlosen Nahbereichstechnik" des Chips, deren "Funkstärke" auf maximal zehn Zentimeter begrenzt sei und nicht mit gängigen RFID-Etiketten verglichen werden dürfe. Dabei hätten Messungen durch das BSI und eine theoretische Studie des BSI ergeben, dass sich die Reichweiten der Funkkommunikation weder bei einem aktiven Angriff noch beim Versuch, einen laufenden Informationsaustausch mit dem Lesegerät abzugreifen, steigern lassen würden.
"Wir haben in 2006 rund 45 Millionen Chips für ePässe ausgegeben", betonte Bartels weiter. "Dabei gab es keine Sicherheitsprobleme". Die Speichereinheiten in den Dokumenten der neuen Generation seien im Wesentlichen funktionsgleich mit denen aus der ersten Phase, wobei das Betriebssystem aber um die EAC-Fähigkeit erweitert worden sei. Im Gegensatz zum BKA-Präsidenten Jörg Ziercke, der bei einer <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/88704">Anhörung</a> zugab, seinen ePass nur mit spezieller Alufolie geschützt bei sich zu tragen, benutze er derartige "zusätzlichen Dinge" nicht. Auch Schallbruch unterstrich, dass "die kryptographischen Verfahren das halten, was sie versprechen". Die Bundesregierung berate sich derzeit mit anderen EU-Mitgliedsländern, welche Staaten Berechtigungszertifikate für das Auslesen der Fingerabdrücke erhalten sollten. "Schurkenstaaten" könnten aber bei der Einreise unabhängig davon die Abgabe von Fingerabdrücken verlangen. Auf eine entsprechende Praxis bestehen gegenwärtig etwa die USA.
"Wir werden einen Riesensprung bei der Sicherheit machen", stellte Merx als Gewinn im Gegenzug für den gesamten Aufwand heraus. Erstmals gebe es mit dem neuen ePass ein Dokument, das direkt in Beziehung zu seinem Benutzer gebracht werden könne. Man werde bei Grenzkontrollen künftig in "99,9 Prozent" der Fälle feststellen können, dass der Pass zum Besitzer gehört oder nicht. Für Betrüger könnten schwarze Listen geführt werden. Die benötigten neuen Lesegeräte sind bei der Bundespolizei laut Schallbruch bisher aber allenfalls probeweise im Einsatz. Mit der Verbreitung der ePässe würden die Kontrollstellen nach und nach entsprechend umgerüstet.
Deutschland ist nach Angaben von Detlef Houdeau von Infineon Technologies das erste Land, das biometrische Reisepässe mit Fingerabdrücken und den neuen Schutzmechanismen einführt. Singapur und Thailand würden zwar auch bereits die sensiblen Körpermerkmale in Ausweispapieren speichern, diese aber weniger gut absichern. Rund 40 Länder seien inzwischen auf den ePass der ersten Generation umgestiegen, darunter die USA und Japan. 108 Nationen würden mit einem maschinenlesbaren Pass arbeiten. Während hierzulande und in der EU auch der <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/96371">Personalausweis</a> biometrisch aufgerüstet werden solle, würden Beamte in Ländern wie Indonesien oder Ägypten Pässe noch handschriftlich ausstellen. (Stefan Krempl) /
(<a href="mailto:vbr@ct.heise.de" class="ohne" title="Volker Briegleb">vbr</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
<item>
<title>Arques schließt Übernahme der Actebis Holding ab</title>
<link>http://www.heise.de/newsticker/meldung/96856</link>
<description><![CDATA[Arques schließt Übernahme der Actebis Holding ab
Nachdem die europäischen Kartellbehörden grünes Licht gegeben haben, konnte die Starnberger Beteiligungsgesellschaft <a href="http://www.arques.de/" target="_blank">Arques Industries AG</a> die Übernahme der Actebis-Gruppe mit Wirkung zum 28. September 2007 abschließen. Die Landesgesellschaften des IT-Distributors in Deutschland, Österreich, Frankreich und den Niederlanden werden zunächst praktisch unverändert unter dem Dach der <a href="http://www.actebis.com/" target="_blank">Actebis Holding</a> weiter agieren. Als neuer CEO (Chief Executive Officer) übernimmt ab sofort Klaus Hellmich die Führungsverantwortung der Gesellschaft. Ihm zur Seite steht Dr. Ralf Retzko als CFO (Chief Financial Officer) der Gruppe.
Während <a href="http://www.heise.de/resale/koepfe/5/">Bärbel Schmidt</a> weiterhin die Geschäfte von Actebis Peacock in Deutschland und Österreich führt, fällt Ivan Renaudin neben Actebis Frankreich künftig auch die Verantwortung für die holländische Dependance zu. Unmittelbare Auswirkungen auf das Tagesgeschäft des Broadline Distributors soll die Übernahme durch Arques nicht haben. Nach einem Erlös von 2,5 Milliarden Euro im vergangenen Jahr peilt die Actebis-Gruppe auch für die laufende Periode einen Umsatz über Plan an.
Erklärtes langfristiges Ziel von Arques ist es, Actebis an die Börse zu bringen. Zur Vorbereitung dieses Schrittes &ndash; für den noch kein konkreter Terminplan vorgelegt wurde &ndash; führen die Verantwortlichen bei Actebis nun sukzessive "kapitalmarktfähige Strukturen" ein, wie sie für international agierende Aktiengesellschaften typisch sind. Arques hatte den IT-Distributor im Juli dieses Jahres für 110 Millionen Euro <a href="http://www.heise.de/resale/news/meldung/93196">vom Hamburger Otto-Konzern gekauft</a>, der damit sein bisheriges Engagement im IT-Großhandel endgültig aufgegeben hat.
(<a href="mailto:map@ct.heise.de" class="ohne" title="Matthias Parbel">map</a>/c&#39;t)
]]></description></item>
</rdf:RDF>
